**毁灭战士II**，全名为毁灭战士II: 人间地狱（**Doom II: Hell on Earth**），是由[id
Software开发的一款](../Page/id_Software.md "wikilink")[第一人称射击游戏](../Page/第一人称射击.md "wikilink")。1994年发布的最初版本是针对[IBM生产的](../Page/IBM.md "wikilink")[PC的](../Page/PC.md "wikilink")。而它的前作，[毁灭战士](../Page/毁灭战士.md "wikilink")，于1993年发行后便成为一款广受好评的游戏。1995年，毁灭战士II获得了*Origins
Awards*颁发的*1994年最佳幻想或科幻游戏奖*。但是和前作只接受邮购或者共享方式购买不同的是，毁灭战士II的完全版作为商业品在软件店内销售。

## 故事主线

毁灭战士II的故事紧接着前作展开，玩家被再次带到了一个无名的[火星空间内](../Page/火星.md "wikilink")（事实上在*毁灭战士*小说内被称为Flynn
Taggart），在这里需要闯出一条从这个地狱逃离的路。在Phobos进行了殊死搏斗，并且摧毁了Deimos和整个地狱后，玩家扮演的战士终于回到了地球，但是紧接着发现自己沦为了[外星人侵略的一个受害者](../Page/外星人.md "wikilink")。

玩家将会在全[三维的关卡中穿行](../Page/三维.md "wikilink")（不包括两个秘密关卡），在途中玩家会知道所有地球劫后余生的人们都被聚集到了一个时空传送带中，玩家必须带领他们冲出禁锢。

## 游戏开发

由于前作的巨大成功，毁灭战士II并未引起戏剧性的变化。一没有革命性的技术革新，二没有图像上的惊人改进，更没有在游戏性上面能看的出来的修改。而且游戏的环境还是用[毁灭战士引擎构造的非线性关卡](../Page/毁灭战士引擎.md "wikilink")，仍然是寻找开门的钥匙，仍然是要在无数的怪物中间杀出一条血路的游戏方式。

不过游戏还是增加了一些新的元素和敌人：

  - 重武裝殭屍， 帶著格林槍的殭屍，雖說是殭屍但千萬別輕忽他，他的連發機槍甚至是群聚在一起時也是會令玩家頭痛的敵人，擊斃他後能取得他的格林槍
  - 地狱骑士，是地狱男爵的降級版本
  - Mancubus，外觀體積龐大，移動緩慢的怪物，它會從炮管狀的雙手同时向两个方向发射出巨大的火球
  - 亡灵，以[骷髏為設計原形的怪物](../Page/骷髏.md "wikilink")，一旦發現玩家會發出極為駭人的叫聲，它會在近距離使用拳擊，以及發射一定機率帶有追蹤效果的導彈來攻擊玩家
  - 機械蜘蛛，SpiderMastermind的降級版本，會發射外觀與玩家不同顏色的電漿槍雷射來攻擊
  - 痛苦元素，让人头疼的怪物，如果在没有尽快除掉，会不断造出无限的失落灵魂（其实并非无限，游戏引擎已考虑到这一点，当地图上有20个失落灵魂后就不会再造出失落灵魂了）
  - Arch-Vile，最危险的敵人之一，不但會使用伤害强大附帶震飛效果且无法闪避的火焰魔法來攻擊玩家，而且移动速度也相当快，還會無限度的復活被玩家打死的怪物
  - 最终Boss，叫做
    邪恶化身，看起来和一堵巨大的墙没多大区别，只有前额一个小洞是弱点。id公司还和玩家开了个玩笑：他们在那个弱点的洞内还放上了一个被钢钉钉穿的[约翰·罗梅洛的脑袋](../Page/约翰·罗梅洛.md "wikilink")。邪恶化身能不断释放很多不同恶魔来骚扰玩家，罗梅洛的脑袋还会用倒放的声音说“要想赢得游戏，就要干掉我”。

[DOOM2_ingame_1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DOOM2_ingame_1.png "fig:DOOM2_ingame_1.png")

[德军总部3D游戏里面的SS](../Page/德军总部3D.md "wikilink")
Trooper怪物还出现在了秘密关卡中，并且在图像和音效使用了和原游戏一样的射击。另外[指挥官基恩中的主角形象还在另外一个关卡中出现](../Page/指挥官基恩.md "wikilink")。

不过让人略为失望的是，枪械的改进不大，只是增加了双管版的散弹枪。它的攻击力增大到普通散弹枪的将近三倍，而且弹药相对充足，在对付强敌的时候就会显示出巨大的价值。

物品方面也只有一个新增加的，叫做Megasphere，可以将玩家的生命、装甲均恢复到200%。

关于游戏性方面的一个小改进值得关注。玩家不再直接穿过3个有联系的关卡，而是先通过一个很大的关卡，再随着游戏的进行慢慢通关。玩家不再像前作中一样看着自己的进度，而是在每一关交接的时候只能看到一个背景，也就是说玩家不用再每关开始的时候用一个小手枪进行奋战了。

关卡的射击和前作非常相似。毁灭战士II中的战斗地点改到了地球，玩家会体验在真实世界中的感觉。有些时候玩家会感觉十分陌生。虽然关卡设计没有钻“真实”的牛角尖，但是地图制作者还是尽全力让它们看起来真实一些。

毁灭战士II最终卖出了**2000000**份拷贝，成为迄今为止id公司销量最高的游戏。

## 游戏控制

在PC/PC-98上运行的毁灭战士的前两个版本是使用鼠标和键盘的组合来进行游戏的，这也是它们成为第一人称射击游戏迷们最爱的原因。尽管德军总部3D也提供同样的支持，但是正是毁灭战士，让鼠标+键盘的组合成为这类游戏的主流。

## 关卡

  - 代表非多余音轨

| 名称                                            | 设计者                                         | 音轨                           |
| --------------------------------------------- | ------------------------------------------- | ---------------------------- |
| MAP01: Entryway                               | [桑迪·皮特森](../Page/桑迪·皮特森.md "wikilink")      | *Running from Evil*          |
| MAP02: Underhalls                             | [亚美利坚·麦基](../Page/亚美利坚·麦基.md "wikilink")    | *The Healer Stalks*          |
| MAP03: The Gauntlet                           | 亚美利坚·麦基                                     | *Countdown to Death*         |
| MAP04: The Focus                              | 亚美利坚·麦基                                     | *Between Levels*\*           |
| MAP05: The Waste Tunnels                      | 亚美利坚·麦基                                     | *DOOM*                       |
| MAP06: The Crusher                            | 亚美利坚·麦基                                     | *In the Dark*                |
| MAP07: Dead Simple                            | 亚美利坚·麦基、桑迪·皮特森                              | *Shawn's got the Shotgun*    |
| MAP08: Tricks and Traps                       | 桑迪·皮特森                                      | *The Dave D. Taylor Blues*   |
| MAP09: The Pit                                | 桑迪·皮特森                                      | *Into Sandy's City*\*        |
| MAP10: Refueling Base                         | 桑迪·皮特森、[汤姆·霍尔](../Page/汤姆·霍尔.md "wikilink") | *The Demon's Dead*           |
| MAP11: Circle of Death/The 'O' of Destruction | [约翰·罗梅洛](../Page/约翰·罗梅洛.md "wikilink")      | *The Healer Stalks*          |
| MAP12: The Factory                            | 桑迪·皮特森                                      | *In the Dark*                |
| MAP13: Downtown                               | 桑迪·皮特森                                      | *DOOM*                       |
| MAP14: The Inmost Dens                        | 桑迪·皮特森                                      | *The Dave D. Taylor Blues*   |
| MAP15: Industrial Zone                        | 约翰·罗梅洛                                      | *Running from Evil*          |
| MAP16: Suburbs                                | 桑迪·皮特森                                      | *The Demon's Dead*           |
| MAP17: Tenements                              | 约翰·罗梅洛                                      | *The Healer Stalks*          |
| MAP18: The Courtyard                          | 桑迪·皮特森                                      | *Waiting for Romero to Play* |
| MAP19: The Citadel                            | 桑迪·皮特森                                      | *Shawn's got the Shotgun*    |
| MAP20: Gotcha\!                               | 约翰·罗梅洛                                      | *Message for the Archvile*   |
| MAP21: Nirvana                                | 桑迪·皮特森                                      | *Countdown to Death*         |
| MAP22: The Catacombs                          | 桑迪·皮特森                                      | *The Dave D. Taylor Blues*   |
| MAP23: Barrels o' Fun                         | 桑迪·皮特森                                      | *Bye Bye American Pie*\*     |
| MAP24: The Chasm                              | 桑迪·皮特森                                      | *In the Dark*                |
| MAP25: Bloodfalls                             | [肖恩·格林](../Page/肖恩·格林.md "wikilink")        | *Adrian's Asleep*\*          |
| MAP26: The Abandoned Mines                    | 约翰·罗梅洛                                      | *Message for the Archvile*   |
| MAP27: Monster Condo                          | 桑迪·皮特森                                      | *Waiting for Romero to Play* |
| MAP28: The Spirit World                       | 桑迪·皮特森                                      | *Getting Too Tense*\*        |
| MAP29: The Living End                         | 约翰·罗梅洛                                      | *Shawn's got the Shotgun*    |
| MAP30: Icon of Sin                            | 桑迪·皮特森                                      | *Opening to Hell*\*          |
| MAP31: Wolfenstein                            | 桑迪·皮特森                                      | *Evil Incarnate*\*           |
| MAP32: Grosse                                 | 桑迪·皮特森                                      | *The Ultimate Conquest*\*    |

## 参考资料

  - [DOOM
    Credits](https://web.archive.org/web/20050831153839/http://rome.ro/lee_killough/history/levels.shtml)，由[约翰·罗梅洛完成](../Page/约翰·罗梅洛.md "wikilink")。
  - 本条目的英语和法语版本

## 外部链接

  - [位于id公司的官方站](https://web.archive.org/web/20080704163234/http://www.idsoftware.com/games/doom/)
  - [位于发行商Activision的主页](https://web.archive.org/web/20070329073147/http://www.activision.com/en_US/brand/4689f00d-2019-4646-b3ee-f262531c33d6.html)
  - [最著名的毁灭战士爱好者集散地](http://www.doomwadstation.com/)
  - [利用维基技术建立的毁灭战士站点](http://doom.wikicities.com/)
  - [Doom世界，社群](http://www.doomworld.com/)
  - [毁灭战士星球](http://www.planetdoom.com/)

[Category:第一人称射击游戏](../Category/第一人称射击游戏.md "wikilink")
[2](../Category/毀滅戰士系列電子遊戲.md "wikilink")
[Category:1994年电子游戏](../Category/1994年电子游戏.md "wikilink")
[Category:Linux遊戲](../Category/Linux遊戲.md "wikilink") [Category:Mac
OS遊戲](../Category/Mac_OS遊戲.md "wikilink") [Category:Game Boy
Advance遊戲](../Category/Game_Boy_Advance遊戲.md "wikilink")
[Category:Windows游戏](../Category/Windows游戏.md "wikilink")
[Category:毁灭战士引擎游戏](../Category/毁灭战士引擎游戏.md "wikilink")